監工：3月已疑螺絲帽有問題

2018年12月14日

監工：3月已疑螺絲帽有問題

【沙中綫聆訊】

【本報訊】沙中綫聆訊昨日踏入第34日，由負責監察港鐵沙中綫工程的運基顧問項目經理麥汝文（圖）作供。麥稱早於今年3月到地盤視察時，已發現連續牆頂部被移除，懷疑是螺絲帽出現問題，但未有告知政府，承認有做錯。

路政署的顧問合約要求運基監察工程成本、施工進程和公眾安全，雖不參與日常監督工作或詳細檢查，但仍需到地盤巡查。其中沙中綫紅磡站1,112合約中，就公眾安全至少每12個月巡查地盤一次，成本和施工進程則至少每6個月巡查一次。

不會額外巡查地盤

但麥汝文稱，除非他們知道有問題存在，否則若沒有鐵路拓展處批准和同意，他們不會額外到地盤作巡查。即使委託書要求突擊檢查，但過往到地盤檢查前也先通知港鐵並安排路線，「如果唔通知，我好難入地盤做檢查。」他承認沒檢視過「質量監管計劃」涉及螺絲帽的檢查方法，稱合約有提才會做，更自爆今年3月鐵路拓展處帶他到地盤視察接駁問題時，發現連續牆頂部被移除。他認為應是螺絲帽出現問題，但承認當時未有提出建議，做法有錯。

代表港鐵的英國御用大律師Philip Boulding隨後展示2015年下旬多張工人削低東面連續牆的相片，問為何數個月來無人指出問題，質疑運基沒有做好監督工作。但麥稱自己於70年代參與機場隧道連續牆工程，經驗得知若沒有人指出問題，即使削低1米連續牆也是正常程序。

另外，阿特金斯顧問結構團隊主管李運祥亦有作供。李本為港鐵詳細設計團隊（A隊）成員。按正常做法，若禮頓在施工時有改動，會向禮頓臨時設計團隊（B隊）提出「技術查詢」，再由A隊覆核B隊的建議。但有文件顯示他直接回覆禮頓的技術查詢。他解釋：「可能自己做得太快」。

李運祥堅持自己的連續牆設計是將東西線月台層板與通風槽結構同步落石屎，毋須削低連續牆。代表政府的大律師周偉倫指，文件交替使用「monolithically（整體）」和「concurrently（同時）」，或令人誤會要削低連續牆。但李指若削走連續牆應有圖則講述工序，並由屋宇署批准。

■記者伍雅謙、羅繼盛

上一則
上一則
醫療輔助隊AED機不跟身

下一則
下一則
星光大道明年首季重開